<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<artifacts_collection>
  <collection_info>
    <id>ID</id>
    <name>ID</name>
    <version>1.1</version>
    <description>Interaction Diagrams</description>
  </collection_info>
  <artifacts>
    <artifact>
      <id>31</id>
      <content>Login Operatore - Scenario validazione eseguita
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede allo  schermo
relativo  alla  gestione  dell'accesso  al  sistema  (istanza   di
GUILogin),  inserisce login e password e seleziona la funzione  di
validazione.   Il   controllo  passa,   quindi,   all'istanza   di
GUILoginHandler,  la quale delega all'istanza di  OperatoreManager
il  compito  di  gestire il servizio. Quest'ultimo  si  occupa  di
validare  i  dati  inseriti dall'Operatore  tramite  l'istanza  di
Operatore.  L'esito  positivo dell'operazione viene  notificato  a
ritroso  fino  all'istanza di GUILoginHandler, il  quale  richiede
all'istanza  di  GUIPrincipaleHandler di  abilitare  l'accesso  al
Paziente  richiedente e tale oggetto provvede alla visualizzazione
della   maschera  principale  (istanza  di  GUIPrincipale).   Tale
funzionalit…  Š  stata descritta mediante il sequence  diagram  di
Fig. 3.2.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>32</id>
      <content>Login Operatore - Scenario validazione fallita
    Il  servizio viene avviato a seguito della esplicita richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede allo  schermo
relativo  alla  gestione  dell'accesso  al  sistema  (istanza   di
GUILogin),  inserisce login e password e seleziona la funzione  di
validazione.   Il   controllo  passa,   quindi,   all'istanza   di
GUILoginHandler,  la quale delega all'istanza di  OperatoreManager
il  compito  di  gestire il servizio. Quest'ultimo  si  occupa  di
validare  i  dati  inseriti dall'Operatore  tramite  l'istanza  di
Operatore.  L'esito  negativo dell'operazione viene  notificato  a
ritroso  fino  all'istanza di GUILoginHandler, la  quale  provvede
alla  visualizzazione  di un apposito messaggio  di  errore  sulla
maschera GUILogin. Tale funzionalit… Š stata descritta mediante il
sequence diagram di Fig. 3.3.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>33</id>
      <content>Inserimento anagrafica laboratorio
     Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) e ivi seleziona la  funzione
gestione  anagrafica  laboratori.  Il  controllo  passa,   quindi,
all'istanza  di GUIPrincipaleHandler, la quale delega  all'istanza
di   GUIAnagraficaLaboratorioHandler  il  compito  di  fornire  il
servizio. Il primo passo consiste nel reperire l'elenco di tutti i
laboratori,   pertanto   il   controllo   passa   all'istanza   di
LaboratorioManager,  la quale, tramite le istanze  di  Laboratorio
reperisce  tale elenco e lo restituisce a ritroso fino all'istanza
di  GUIAnagraficaLaboratorioHandler. A questo punto  tale  oggetto
provvede  alla visualizzazione dell'elenco dei laboratori ottenuto
sulla  maschera  relativa  alla  gestione  delle  anagrafiche  dei
laboratori   (istanza  di  GUIAnagraficaLaboratorio).  L'Operatore
attiva la funzione di inserimento dell'anagrafica del laboratorio,
inserisce  i dati di un nuovo ambulatorio e conferma  i  dati.  Il
controllo passa all'istanza di GUIAnagraficaLaboratorioHandler, la
quale   delega  il  compito  di  inserire  un  nuovo   laboratorio
all'istanza   di   LaboratorioManager.   Quest'ultimo,    mediante
l'istanza   di   Laboratorio,  provvede   all'inserimento   e   al
salvataggio  dei  dati  relativi al nuovo  laboratorio,  passa  il
controllo a  GUIAnagraficaLaboratorioHandler la quale a sua  volta
si  occupa  di notificare il successo dell'operazione mediante  la
visualizzazione  di un apposito messaggio sulla maschera  relativa
alla   gestione   dell'anagrafica  dei  laboratori   (istanza   di
GUIAnagraficaLaboratorio).  Tale funzionalit…  Š  stata  descritta
mediante il collaboration diagram di Fig. 3.4.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>34</id>
      <content>Modifica anagrafica laboratorio
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) e ivi seleziona la  funzione
gestione  anagrafica  laboratori.  Il  controllo  passa,   quindi,
all'istanza  di GUIPrincipaleHandler, la quale delega  all'istanza
di   GUIAnagraficaLaboratorioHandler  il  compito  di  fornire  il
servizio. Il primo passo consiste nel reperire l'elenco di tutti i
laboratori,   pertanto   il   controllo   passa   all'istanza   di
LaboratorioManager,  la quale, tramite le istanze  di  Laboratorio
reperisce  tale elenco e lo restituisce a ritroso fino all'istanza
di  GUIAnagraficaLaboratorioHandler. A questo punto  tale  oggetto
provvede  alla visualizzazione dell'elenco dei laboratori ottenuto
sulla  maschera  relativa  alla  gestione  delle  anagrafiche  dei
laboratori   (istanza  di  GUIAnagraficaLaboratorio).  L'Operatore
seleziona  dall'elenco  il laboratorio da  modificare,  attiva  la
funzione  di  modifica  dell'anagrafica  del  laboratorio  ed   il
controllo passa all'istanza di GUIAnagraficaLaboratorioHandler, la
quale  delega  il  compito  di  recuperare  i  dati  relativi   al
laboratorio   selezionato   all'istanza   di   LaboratorioManager.
Quest'ultimo,  mediante  l'istanza  di  Laboratorio,  provvede  al
recupero    di    tali   dati,   li   fornisce   all'istanza    di
GUIAnagraficaLaboratorioHandler che a sua volta  si  occupa  della
loro visualizzazione sulla maschera GUIAnagraficaLaboratorio.
    A  questo punto l'Operatore conferma le modifiche effettuate e
il controllo passa all'istanza di GUIAnagraficaLaboratorioHandler,
la  quale  delega il compito di memorizzare i dati del laboratorio
in esame all'istanza di LaboratorioManager. Quest'ultimo, mediante
l'istanza  di  Laboratorio,  provvede  al  salvataggio  dei   dati
modificati,     passa     il     controllo     all'istanza      di
GUIAnagraficaLaboratorioHandler la quale a sua volta si occupa  di
notificare il successo dell'operazione mediante la visualizzazione
di  un  apposito messaggio sulla maschera relativa  alla  gestione
dell'anagrafica       dei       laboratori       (istanza       di
GUIAnagraficaLaboratorio).  Tale funzionalit…  Š  stata  descritta
mediante il collaboration diagram di Fig. 3.5.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>35</id>
      <content>Elimina anagrafica medico
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) e ivi seleziona la  funzione
di   gestione  anagrafica  medici.  Il  controllo  passa,  quindi,
all'istanza  di GUIPrincipaleHandler, la quale delega  all'istanza
di  GUIAnagraficaMedicoHandler il compito di gestire il  servizio.
Il  primo passo consiste nel reperire l'elenco di tutti i  medici,
pertanto  il  controllo  passa all'istanza  di  MedicoManager,  la
quale,  tramite le istanze di Medico reperisce tale  elenco  e  lo
restituisce      a      ritroso      fino      all'istanza      di
GUIAnagraficaMedicoHandler. A questo punto tale  oggetto  provvede
alla   visualizzazione  dell'elenco  dei  medici  ottenuto   sulla
maschera  relativa  alla  gestione delle  anagrafiche  dei  medici
(istanza    di    GUIAnagraficaMedico).   L'Operatore    seleziona
dall'elenco  il  medico  da eliminare ed  attiva  la  funzione  di
eliminazione dei dati anagrafici del medico; il controllo, quindi,
passa  all'istanza di GUIAnagraficaMedicoHandler, la quale  delega
il  compito  di  reperire i dati relativi  al  medico  selezionato
all'istanza di MedicoManager. Quest'ultimo, mediante l'istanza  di
Medico, provvede al recupero di tali dati, li fornisce all'istanza
di GUIAnagraficaMedicoHandler che a sua volta si occupa della loro
visualizzazione sulla maschera GUIAnagraficaMedico. A questo punto
l'Operatore conferma le modifiche effettuate e il controllo  passa
all'istanza  di  GUIAnagraficaMedicoHandler, la  quale  delega  il
compito   di  eliminare  il  medico  selezionato  all'istanza   di
MedicoManager.   Quest'ultimo,  mediante  l'istanza   di   Medico,
provvede  all'eliminazione  e passa il  controllo  all'istanza  di
GUIAnagraficaMedicoHandler la quale  a  sua  volta  si  occupa  di
notificare il successo dell'operazione mediante la visualizzazione
di  un  apposito messaggio sulla maschera relativa  alla  gestione
dell'anagrafica dei medici (istanza di GUIAnagraficaMedico).  Tale
funzionalit…  Š stata descritta mediante il collaboration  diagram
di Fig. 3.6.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>36</id>
      <content>Registra visita

    Di   tale   funzionalit…  Š  stato  descritto,   mediante   il
collaboration  diagrams di Fig. 3.21, lo scenario  principale:  il
servizio  viene  avviato  a seguito della esplicita  richiesta  da
parte  dell'Operatore.  L'attore Operatore  accede  alla  maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) e ivi seleziona la  funzione
gestione  visite.  Il  controllo  passa,  quindi,  all'istanza  di
GUIPrincipaleHandler,    la   quale    delega    all'istanza    di
GUIVisitaHandler il compito di fornire il servizio. Il primo passo
consiste  nel  reperire  l'elenco di tutte  le  visite  effettuate
nell'ambulatorio,  pertanto  il  controllo  passa  all'istanza  di
VisiteManager. Attraverso un procedimento iterativo si provvede al
reperimento di tutte le visite, ed ogni passo viene effettuato nel
modo  seguente:   l'istanza  di VisiteManager   reperisce  tramite
l'istanza   di   Visite  i  dati  relativi   ad   una   visita   e
successivamente passa il controllo all'istanza di EsamiManager che
provvede, tramite le istanze di Esame, al reperimento di tutti gli
esami  relativi  alla  visita stessa. Tale  elenco  viene  passato
all'istanza di GUIVisitaHandler, che provvede alla visualizzazione
dell'elenco  delle  visite ottenuto sulla maschera  relativa  alla
gestione   delle   visite  (istanza  di  GUIVisite).   L'Operatore
seleziona  la  funzione di inserimento visita,  inserisce  i  dati
della  nuova  visita e li conferma. Il controllo passa all'istanza
di  GUIVisiteHandler, la quale delega il compito  di  inserire  la
nuova  visita all'istanza di VisiteManager. Quest'ultimo, mediante
l'istanza di Visita, provvede all'inserimento e al salvataggio dei
dati relativi alla nuova visita e ritorna il controllo all'istanza
di  GUIVisitaHandler la quale a sua volta si occupa di  notificare
il  successo  dell'operazione mediante la  visualizzazione  di  un
apposito  messaggio  nella maschera relativa alla  gestione  delle
visite (istanza di GUIVisita).</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>37</id>
      <content>Inserimento esame
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
relativa  alla  gestione  delle  visite  (istanza  di  GUIVisita),
seleziona dall'elenco la visita alla quale aggiungere un esame  ed
attiva  la funzione di inserimento di un nuovo esame. Il controllo
passa,  quindi, all'istanza di GUIVisitaHandler, la  quale  delega
all'istanza di GUIEsameHandler il compito di fornire il  servizio.
Il primo passo consiste nel reperire le informazioni relative alla
visita che l'Operatore ha selezionato, pertanto il controllo passa
all'istanza  di VisiteManager. Quest'ultima, attraverso  l'istanza
di   Visita   reperisce  le  informazioni  relative  alla   visita
selezionata  e passa il controllo all'istanza di EsamiManager  che
tramite  le  istanze  di  Esame reperisce l'elenco  contenente  le
informazioni  degli  esami relativi alla  visita.  L'elenco  viene
restituito   all'istanza  di  GUIVisitaHandler,  che   riceve   il
controllo  e  provvede alla visualizzazione  della  visita  e  dei
relativi  esami sulla maschera relativa alla gestione degli  esami
(istanza di GUIEsami).
    L'Operatore  inserisce  i  dati del  nuovo  esame  e  conferma
l'inserimento  degli  stessi. A questo punto  il  controllo  passa
all'istanza  di  GUIEsamiHandler, la quale delega  il  compito  di
inserire il nuovo esame all'istanza di EsameManager. Quest'ultimo,
attraverso  l'istanza  di  Esame, provvede  all'inserimento  e  al
salvataggio dei dati relativi al nuovo esame e passa il  controllo
all'istanza di GUIEsameHandler la quale a sua volta si  occupa  di
notificare il successo dell'operazione mediante la visualizzazione
di  un  apposito messaggio nella maschera relativa  alla  gestione
degli  esami  (istanza  di GUIEsame). Tale  funzionalit…  Š  stata
descritta mediante il collaboration diagrams di Fig. 3.22.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>38</id>
      <content>Accesso   sezione  paziente  eseguita  (mediante   codice
    fiscale)
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
relativa alla gestione dell'accesso alla sezione Paziente (istanza
di GUILoginPaziente), inserisce il codice fiscale del Paziente che
ha   effettuato   una  richiesta  e  seleziona  la   funzione   di
validazione.   Il   controllo  passa,   quindi,   all'istanza   di
GUILoginPazienteHandler,   la   quale   delega   all'istanza    di
PazienteManager il compito di gestire il servizio. Quest'ultima si
occupa   di  validare  i  dati  inseriti  dall'operato-re  tramite
l'istanza  di  Paziente.  L'esito positivo  dell'operazione  viene
notificato  a ritroso fino all'istanza di GUILoginPazienteHandler,
la  quale  richiede all'istanza di GUIPazienteHandler di abilitare
l'accesso  da  parte  dell'Operatore  alla  sezione  del  Paziente
richiedente  e  tale  oggetto provvede alla visualizzazione  della
maschera principale (istanza di GUIPaziente). Tale funzionalit…  Š
stata descritta mediante il sequence diagram di Fig. 3.13.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>39</id>
      <content>Accesso   sezione   paziente  fallito  (mediante   codice
    Hospital Card)
    Il  servizio viene avviato a seguito della esplicita richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
relativa alla gestione dell'accesso alla sezione Paziente (istanza
di  GUILoginPaziente), inserisce il codice dalla Hospital Card del
Paziente  che ha effettuato una richiesta e seleziona la  funzione
di   validazione.  Il  controllo  passa,  quindi,  all'istanza  di
GUILoginPazienteHandler,   la   quale   delega   all'istanza    di
HospitalCardManager   il   compito   di   gestire   il   servizio.
Quest'ultima  si occupa di validare i dati inseriti dall'Operatore
tramite    l'istanza   di   Hospital   Card.   L'esito    negativo
dell'operazione  viene notificato a ritroso  fino  all'istanza  di
GUILoginPazienteHandler, la quale provvede alla visualizzazione di
un apposito messaggio di errore sulla maschera di accesso (istanza
di GUILoginPaziente). Tale funzionalit… Š stata descritta mediante
il sequence diagram di Fig. 3.14.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>40</id>
      <content>Modifica anagrafica Paziente

    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale della sezione Paziente (istanza di GUIPaziente)  e  ivi
seleziona la funzione per la modifica dell'anagrafica del Paziente
che  ha  effettuato  la  richiesta. Il  controllo  passa,  quindi,
all'istanza di GUIPazienteHandler, la quale delega all'istanza  di
GUIAnagraficaPazienteHandler il compito di gestire il servizio.  A
questo     punto    il    controllo    passa    all'istanza     di
GUIAnagraficaPazienteHandler,  la  quale  delega  il  compito   di
recuperare i dati relativi al Paziente richiedente all'istanza  di
PazienteManager.  Quest'ultima, mediante  l'istanza  di  Paziente,
provvede  al  recupero di tali dati e li fornisce  all'istanza  di
GUIAnagraficaPazienteHandler che a sua volta si occupa della  loro
visualizzazione sulla maschera GUIAnagraficaPaziente.
    A  questo punto l'Operatore conferma le modifiche effettuate e
il      controllo     passa     nuovamente     all'istanza      di
GUIAnagraficaPazienteHandler,  la  quale  delega  il  compito   di
memorizzare  le  modifiche apportate dall'Operatore  ai  dati  del
Paziente  in  esame all'istanza di PazienteManager.  Quest'ultima,
mediante  l'istanza di Paziente, provvede al salvataggio dei  dati
modificati  e,  una  volta terminata la memorizzazione,  passa  il
controllo all'istanza di GUIAnagraficaPazienteHandler la  quale  a
sua  volta  si  occupa  di notificare il successo  dell'operazione
mediante  la  visualizzazione  di  un  apposito  messaggio   sulla
maschera  relativa  alla  gestione  dell'anagrafica  del  Paziente
(istanza  di  GUIAnagraficaPaziente). Tale  funzionalit…  Š  stata
descritta mediante il collaboration diagram di Fig. 3.15.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>41</id>
      <content>Prenotazione di una prima visita
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) e ivi seleziona la  funzione
di  prenotazione di una prima visita. Il controllo passa,  quindi,
all'istanza  di GUIPrincipaleHandler, la quale delega  all'istanza
di GUIPrenotaVisitaHandler il compito di gestire il servizio. Dato
che  si  sta  prenotando  una  prima visita,  il  controllo  passa
all'istanza   di  GUIAnagraficaPazienteHandler  che  si   occuper…
dell'inserimento dei dati anagrafici del Paziente.
    
    Creazione del nuovo Paziente
    
    L'istanza della classe GUIAnagraficaPazienteHandler visualizza
la  maschera  relativa  all'inserimento dei  dati  anagrafici  del
Paziente  (istanza  di  GUIAnagraficaPaziente).  A  questo  punto,
l'Operatore  inserisce i dati anagrafici del Paziente  e  conferma
tali   dati;   il   controllo   passa   quindi   all'istanza    di
GUIAnagraficaPazienteHandler,  la  quale,  chiede  all'istanza  di
PazienteManager di verificare la presenza del Paziente all'interno
del  S.I.O. Se il Paziente non Š presente, allora l'operazione pu•
continuare    e    quindi   GUIAnagraficaPazienteHandler    delega
all'istanza  di  PazienteManager il compito  di  creare  il  nuovo
Paziente.  Quest'ultima, mediante l'istanza di Paziente,  provvede
alla  creazione  di  un nuovo Paziente in base  ai  dati  inseriti
dall'Operatore.
    Creazione della Hospital Card
    
    L'istanza  della  classe PazienteManager  passa  il  controllo
all'istanza  di HospitalCardManager la quale a sua volta  mediante
l'istanza  di Hospital Card provvede alla creazione di  una  nuova
Hospital  Card  da  assegnare al Paziente. Una volta  avvenuta  la
creazione  viene  inviato un messaggio che  notifica  il  successo
dell'operazione     a     ritroso     fino     all'istanza      di
GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    Scelta del tipo di visita
    
    L'istanza  della classe GUIPrenotaVisitaHandler visualizza  la
maschera  relativa  alla  prenotazione di  una  visita  a  cui  il
Paziente si deve sottoporre (istanza di GUIPrenotaVisita). Su tale
maschera l'Operatore seleziona e conferma il tipo di visita ed  il
controllo  ritorna  all'istanza  di  GUIPrenotaVisitaHandler,   la
quale,  delega  il  compito  di inserire  una  nuova  prenotazione
all'istanza di PrenotazioniManager.
    
    Creazione della nuova prenotazione
    
    L'istanza  della classe PrenotazioniManager mediante l'istanza
di  Prenotazione  crea  una  nuova prenotazione;  a  questo  punto
l'istanza di Prenotazione provvede a verificare la validit…  della
prenotazione, ovvero controlla che la nuova prenotazione  rispetti
la   sequenza  di  prenotazioni  valide.  Nel  caso  in   cui   la
prenotazione Š una prenotazione valida si provvede a notificare il
successo  dell'operazione  di  creazione  di  una  prenotazione  a
ritroso fino all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    Reperimento data disponibile
    
    L'istanza  della  classe  GUIPrenotaVisitaHandler,  delega  il
compito  all'istanza di PrenotazioniManager di reperire  la  prima
data  disponibile in cui la visita pu• tenersi.  Tale  data  viene
fornita  all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler la quale  provvede
alla   visualizzazione   di   quest'ultima   sulla   maschera   di
prenotazione   di   una  visita  (istanza  di   GUIPrenotaVisita).
L'Operatore conferma la data proposta dal sistema ed il  controllo
viene restituito all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    Salvataggio dati anagrafici Paziente e relativa Hospital Card
    
    L'istanza  della  classe  GUIPrenotaVisitaHandler   passa   il
controllo  all'istanza  GUIAnagraficaPazienteHandler  in  modo  da
consentire  a  quest'ultima di memorizzare i  dati  del  Paziente.
L'istanza  GUIAnagraficaPazienteHandler, a sua  volta,  delega  il
compito  di  memorizzare i dati anagrafici  relativi  al  Paziente
all'istanza della classe PazienteManager che, attraverso l'istanza
di  Paziente,  memorizza  in  maniera  permanente  tali  dati.  Il
controllo   viene   restituito  a   ritroso   fino   alla   classe
HospitalCardManager,  la quale provvede, attraverso  l'istanza  di
Hospital  Card,  al  salvataggio  dei  dati  della  Hospital  Card
relativa  al  Paziente  che sta prenotando la  visita.  Una  volta
completate  le  operazioni di memorizzazione  viene  restituito  a
ritroso un messaggio che notifica il successo dell'operazione fino
a giungere all'istanza della classe GUIAnagraficaPazienteHandler.
    
    Visualizzazione e stampa della Hospital Card
    
     L'istanza della classe GUIAnagraficaPazienteHandler delega il
compito  di  visualizzare e stampare la Hospital Card  all'istanza
della  classe GUIHospitalCardHandler. Quest'ultima ottiene i  dati
relativi  alla  Hospital Card dall'istanza di HospitalCardManager,
visualizza  tali dati sulla maschera relativa alla visualizzazione
della  Hospital  Card  (istanza di GUIHospitalCard)  e  delega  il
compito  di  stampare  la Hospital Card all'istanza  della  classe
PrintManager.  Il  controllo viene restituito  a  ritroso  fino  a
giungere all'istanza GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    Salvataggio prenotazione
    
    L'istanza della classe GUIPrenotaVisitaHandler a questo  punto
procede  alla  memorizzazione  della prenotazione  delegando  tale
compito   all'istanza   di  PrenotazioniManager.   Tale   istanza,
attraverso  l'istanza di Prenotazione provvede al salvataggio  dei
dati   relativi  alla  prenotazione.  Una  volta  effettuata  tale
operazione      il     controllo     passa     all'istanza      di
GUIPrenotaVisitaHandler  la  quale  a  sua  volta  si  occupa   di
notificare il successo dell'operazione mediante la visualizzazione
di un apposito messaggio sulla maschera relativa alla prenotazione
di una visita (istanza di GUIPrenotaVisita).
    Tale  funzionalit… Š stata descritta mediante il collaboration
diagram di Fig. 3.16.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>42</id>
      <content>Prenotazione di una visita successiva alla prima
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale della sezione Paziente (istanza di GUIPaziente) ed  ivi
seleziona  la  funzione di prenotazione di una  visita  successiva
alla   prima.   Il   controllo  passa,  quindi,   all'istanza   di
GUIPazienteHandler,    la    quale    delega    all'istanza     di
GUIPrenotaVisitaHandler il compito di gestire il servizio.
    
    Scelta del tipo di visita
    
    L'istanza  della classe GUIPrenotaVisitaHandler visualizza  la
maschera  relativa  alla  prenotazione di  una  visita  a  cui  il
Paziente si deve sottoporre (istanza di GUIPrenotaVisita). Su tale
maschera l'Operatore seleziona e conferma il tipo di visita ed  il
controllo ritorna all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler, la quale
delega  il  compito di inserire una nuova prenotazione all'istanza
di PrenotazioniManager.
    
    Creazione della nuova prenotazione
    
     L'istanza della classe PrenotazioniManager mediante l'istanza
di  Prenotazione  crea  una  nuova prenotazione;  a  questo  punto
l'istanza di Prenotazione provvede a verificare la validit…  della
prenotazione, ovvero controlla che la nuova prenotazione  rispetta
la   sequenza  di  prenotazioni  valide.  Nel  caso  in   cui   la
prenotazione Š una prenotazione valida si provvede a notificare il
successo  dell'operazione  di  creazione  di  una  prenotazione  a
ritroso fino all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler.

    Reperimento data disponibile
    
    L'istanza  della  classe  GUIPrenotaVisitaHandler,  delega  il
compito  all'istanza di PrenotazioniManager di reperire  la  prima
data  disponibile in cui la visita pu• tenersi.  Tale  data  viene
fornita  all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler la quale  provvede
alla   visualizzazione   di   quest'ultima   sulla   maschera   di
prenotazione   di   una  visita  (istanza  di   GUIPrenotaVisita).
L'Operatore conferma la data proposta dal sistema ed il  controllo
viene restituito all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    
    
    
    
    
    
    
    Salvataggio Prenotazione
    
    L'istanza della classe GUIPrenotaVisitaHandler a questo  punto
procede  alla  memorizzazione  della prenotazione  delegando  tale
compito   all'istanza   di  PrenotazioniManager.   Tale   istanza,
attraverso  l'istanza di Prenotazione provvede al salvataggio  dei
dati   relativi  alla  prenotazione.  Una  volta  effettuata  tale
operazione      il     controllo     passa     all'istanza      di
GUIPrenotaVisitaHandler  la  quale  a  sua  volta  si  occupa   di
notificare il successo dell'operazione mediante la visualizzazione
di un apposito messaggio sulla maschera relativa alla prenotazione
di una visita (istanza di GUIPrenotaVisita).
    Tale  funzionalit… Š stata descritta mediante il collaboration
diagram  di  Fig.  3.17.  Inoltre poich‚  la  prenotazione  di  un
servizio ambulatoriale Š la funzione cardine dell'ap-plicazione si
Š  pensato di commentare tale funzionalit… con un'activity diagram
(Fig.  3.18), al fine di rendere maggiormente chiare le iterazioni
che ci sono tra gli attori ed il sistema stesso.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>43</id>
      <content>Slittamento data visita ad una data successiva
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
relativa  alla  sezione Paziente (istanza di  GUIPaziente)  e  ivi
seleziona  la  funzione  di  modifica prenotazione.  Il  controllo
passa,  quindi, all'istanza di GUIPazienteHandler, la quale delega
all'istanza  di GUIPrenotaVisitaHandler il compito di  gestire  il
servizio.
    
    Caricamento dell'elenco delle prenotazioni
    
    L'istanza  di  GUIPrenotaVisitaHandler demanda all'istanza  di
GUISelezionaPrenotazioniHandler il compito di reperire l'elenco di
tutte  le prenotazioni effettuate dal Paziente. Tale oggetto passa
il   controllo  all'istanza  di  PrenotazioniManager,  la   quale,
attraverso le istanze di Prenotazione, provvede al reperimento  di
tale     elenco     e     lo    restituisce     all'istanza     di
GUISelezionaPrenotazioniHandler, che a  sua  volta  provvede  alla
visualizzazione dei dati ottenuti sull'apposita maschera  (istanza
di GUISelezionaPrenotazioni).
    
    Selezione della prenotazione da modificare
    
    L'Operatore seleziona dall'elenco visualizzato la prenotazione
da  modificare  ed  il  controllo viene  passato  a  ritroso  fino
all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler, la quale delega  l'istanza
di   PrenotazioniManager  il  compito  di   prelevare   tutte   le
informazioni relative alla prenotazione selezionata. L'istanza  di
PrenotazioniManager,  tramite l'istanza di  Prenotazione,  assolve
tale  compito  e  restituisce  i  dati  ottenuti  all'istanza   di
GUIPrenotaVisita,   che   a   sua   volta   provvede   alla   loro
visualizzazione  sull'apposita  maschera  relativa  alla  gestione
delle prenotazioni (istanza di GUIPrenotaVisita).

    Richiesta nuova data
    
     L'Operatore  richiede una nuova data in  cui  la  visita  pu•
tenersi     ed     il     controllo    passa    all'istanza     di
GUIPrenotaVisitaHandler,  la  quale ottenuta  la  successiva  data
disponibile  dall'istanza  di PrenotazioniManager,  provvede  alla
visualizzazione  di quest'ultima nell'apposita  maschera  relativa
alla  gestione  delle prenotazioni (istanza di  GUIPrenotaVisita).
L'Operatore conferma la data proposta dal sistema ed il  controllo
viene restituito all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler.
    
    Salvataggio Prenotazione
    
    L'istanza della classe GUIPrenotaVisitaHandler a questo  punto
procede  all'ag-giornamento  della  prenotazione  delegando   tale
compito    all'istanza   di   PrenotazioniManager.    Quest'ultima
attraverso  l'istanza  di  Prenotazione  provvede  innanzitutto  a
validare la prenotazione e solo in caso affermativo al salvataggio
dei  dati  relativi alla prenotazione. Una volta  effettuata  tale
operazione  il  controllo  viene  restituito  a  ritroso  fino  ad
arrivare all'istanza di GUIPrenotaVisitaHandler, la quale provvede
a  notificare  il successo dell'operazione con un messaggio  sulla
maschera  relativa  alla gestione delle prenotazioni  (istanza  di
GUIPrenotaVisita).
Tale funzionalit… Š stata descritta mediante il collaboration
diagram di Fig. 3.19.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>44</id>
      <content>Annulla Prenotazione

    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  dell'Operatore. L'attore Operatore accede alla maschera
principale relativa alla sezione Paziente (istanza di GUIPaziente)
e  ivi  seleziona la funzione di eliminazione di una prenotazione.
Il  controllo passa, quindi, all'istanza di GUIPazienteHandler, la
quale  delega  all'istanza  di  GUIEliminaPrenotazioniHandler   il
compito     di     gestire    il    servizio.     L'istanza     di
GUIEliminaPrenotazioneHandler          delega          all'istanza
PrenotazioniManager il compito di reperire l'elenco  di  tutte  le
prenotazioni  effettuate dal Paziente. Tale oggetto attraverso  le
istanze di Prenotazione, provvede al reperimento di tale elenco  e
lo restituisce all'istanza di GUIEliminaPrenotazioneHandler, che a
sua   volta  provvede  alla  visualizzazione  dei  dati   ottenuti
nell'apposita   maschera   (istanza  di   GUIEliminaPrenotazione).
L'Operatore seleziona dall'elenco visualizzato la prenotazione  da
eliminare   ed   il   controllo  viene  passato   all'istanza   di
GUIEliminaPrenotazioneHandler,  la  quale  delega   l'istanza   di
PrenotazioniManager  di portare a termine l'operazione.  L'istanza
di PrenotazioniManager, tramite l'istanza di Prenotazione provvede
a   verificare   che  la  sequenza  risulta  valida   anche   dopo
l'eliminazione della prenotazione.
    Solo  in  caso  affermativo l'eliminazione della  prenotazione
viene  portata a termine e si provvede a restituire  il  controllo
all'istanza di GUIEliminaPrenotazioneHandler, la quale provvede  a
notificare   il   successo  dell'operazione   con   un   messaggio
sull'apposita  maschera (istanza di GUIEliminaPrenotazione).  Tale
funzionalit…  Š stata descritta mediante il collaboration  diagram
di Fig. 3.20.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>45</id>
      <content>Login Paziente - Scenario validazione eseguita
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  del  Paziente. L'attore Paziente  accede  allo  schermo
relativo  alla  gestione  dell'accesso  al  sistema  (istanza   di
GUISfondo).   Il   controllo   passa,   quindi,   all'istanza   di
GUISfondoHandler,  la quale delega all'istanza di  GUILoginHandler
il  compito  di  gestire il servizio. Il primo passo  da  compiere
consiste nel far inserire al Paziente Hospital Card e PIN,  quindi
viene  presentata al Paziente stesso la pagina per  l'acquisizione
di  tali dati (istanza di GUILogin). Il Paziente imposta i dati  e
conferma  l'inserimento; il controllo passa nuovamente all'istanza
di  GUILoginHandler  che  deroga  la  validazione  all'istanza  di
HospitalCardManager. Quest'ultima si occupa  di  validare  i  dati
inseriti dal Paziente tramite l'istanza di Hospital Card.  L'esito
positivo   dell'operazione  viene  notificato   a   ritroso   fino
all'istanza  di GUILoginHandler, la quale richiede all'istanza  di
GUIPrincipaleHandler   di   abilitare   l'accesso   al    Paziente
richiedente  e  quindi  di provvedere alla  visualizzazione  della
maschera  principale (istanza di GUIPrincipale). Tale funzionalit…
Š stata descritta mediante il sequence diagram di Fig. 3.7.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>46</id>
      <content>Login paziente - Scenario validazione fallita
    Il  servizio viene avviato a seguito della esplicita richiesta
da  parte  del  Paziente. L'attore Paziente  accede  allo  schermo
relativo  alla  gestione  dell'accesso  al  sistema  (istanza   di
GUISfondo).   Il   controllo   passa,   quindi,   all'istanza   di
GUISfondoHandler,  la quale delega all'istanza di  GUILoginHandler
il  compito  di  gestire il servizio. Il primo passo  da  compiere
consiste nel far inserire al Paziente Hospital Card e PIN,  quindi
viene  presentata al Paziente stesso la pagina per  l'acquisizione
di  tali dati (istanza di GUILogin). Il Paziente imposta tali dati
e  conferma  l'inserimento; il controllo quindi  passa  nuovamente
all'istanza   di   GUILoginHandler  che  deroga   la   validazione
all'istanza  di  HospitalCardManager. Quest'ultima  si  occupa  di
validare  i  dati  inseriti  dal  Paziente  tramite  l'istanza  di
Hospital Card. L'esito negativo dell'operazione viene notificato a
ritroso  fino  all'istanza di GUILoginHandler, il  quale  provvede
alla  visualizzazione  di un apposito messaggio  di  errore  sulla
maschera  di  accesso (istanza di GUILogin). Tale  funzionalit…  Š
stata descritta mediante il sequence diagram di Fig. 3.8.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>47</id>
      <content>Visualizza anagrafica
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  del  Paziente. L'attore Paziente accede  alla  maschera
principale  (istanza di GUIPrincipale) relativa alla  gestione  di
tutti  i servizi forniti dal sistema per le richieste dei pazienti
e  ivi  seleziona la funzione di visualizzazione dei  propri  dati
anagrafici.   Il   controllo   passa,   quindi,   all'istanza   di
GUIPrincipaleHandler,    la   quale    delega    all'istanza    di
GUIAnagraficaHandler il compito di gestire il servizio.  A  questo
punto  il  controllo viene passato all'istanza di PazienteManager,
la  quale si occupa di reperire, tramite l'istanza di Paziente,  i
dati  anagrafici  del  Paziente richiedente. I  risultati  vengono
inviati a ritroso fino all'istanza di GUIAnagraficaHandler, che  a
sua  volta  si  occupa della loro visualizzazione  sulla  maschera
relativa alla gestione delle anagrafiche dei pazienti (istanza  di
GUIAnagrafica).  Tale funzionalit… Š stata descritta  mediante  il
collaboration diagram di Fig. 3.9.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>48</id>
      <content>Visualizza elenco prenotazioni
    Il  servizio viene avviato a seguito della esplicita richiesta
da  parte  del  Paziente. L'attore Paziente accede  allo  maschera
principale  (istanza di GUIPrincipale) relativa alla  gestione  di
tutti  i servizi forniti dal sistema per le richieste dei pazienti
e  ivi seleziona la funzione di visualizzazione delle prenotazione
effettuate.   Il   controllo   passa,   quindi,   all'istanza   di
GUIPrincipaleHandler,    la   quale    delega    all'istanza    di
GUIPrenotazioniHandler il compito di gestire il servizio. A questo
punto    il    controllo    viene    passato    all'istanza     di
PrenotazioniManager,  la quale si occupa di reperire,  tramite  le
istanze  di  Prenotazione,  tutte le prenotazioni  effettuate  dal
Paziente  richiedente. I risultati vengono inviati a ritroso  fino
all'istanza di GUIPrenotazioniHandler, che a sua volta  si  occupa
della  loro visualizzazione sulla maschera relativa alla  gestione
delle prenotazioni dei pazienti (istanza di GUIPrenotazioni). Tale
funzionalit…  Š stata descritta mediante il collaboration  diagram
di Fig. 3.10.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>49</id>
      <content>Visualizza cartella clinica
Il servizio viene avviato a seguito della esplicita richiesta da
parte del Paziente. L'attore Paziente accede alla maschera
principale (istanza di GUIPrincipale) relativa alla gestione di
tutti i servizi forniti dal sistema per le richieste dei pazienti
e ivi seleziona la funzione di visualizzazione della propria
cartella clinica. Il controllo passa quindi, all'istanza di
GUIPrincipaleHandler, la quale delega all'istanza di
GUICartellaClinicaHandler il compito di gestire il servizio. Il
primo passo da compiere consiste nel reperire i dati relativi a
tutte le visite, ed i relativi esami, effettuate dal Paziente
richiedente; pertanto il controllo passa all'istanza di
CartellaClinicaManager. A questo punto, attraverso un procedimento
iterativo si provvede al reperimento di tutte le visite, ed ogni
passo viene effettuato nel modo seguente:  l'istanza di
VisiteManager  reperisce tramite l'istanza di Visite i dati
relativi ad una visita e successivamente passa il controllo
all'istanza di EsamiManager che provvede tramite le istanze di
Esame al reperimento di tutti gli esami relativi alla visita
stessa. Al termine di tale procedimento i risultati sono inviati
all'istanza di CartellaClinicaManager. Il passo successivo
consiste nel reperire i dati anagrafici relativi al Paziente
richiedente; pertanto il controllo passa all'istanza di
PazienteManager la quale mediante l'istanza di Paziente recupera
tali dati e li invia a ritroso fino all'istanza di
CartellaClinicaManager. A questo punto il controllo passa
all'istanza di GUICartellaClinicaHandler che provvede alla
visualizzazione dei dati anagrafici del Paziente e delle visite
effettuate sulla maschera relativa alla gestione delle cartelle
cliniche (istanza di GUICartellaClinica). Tale funzionalit… Š
stata descritta mediante il collaboration diagram di Fig. 3.11.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
    <artifact>
      <id>50</id>
      <content>Visualizza dettagli visita
    Il  servizio viene avviato a seguito dell'esplicita  richiesta
da  parte  del  Paziente. L'attore Paziente accede  alla  maschera
(istanza  di  GUICartellaClinica)  relativa  alla  gestione  delle
cartelle  cliniche  dei  pazienti e ivi seleziona  una  visita  da
visualizzare  dall'elenco  delle visite effettuate.  Il  controllo
passa  quindi all'istanza di GUICartellaClinicaHandler,  la  quale
delega  all'istanza di GUIVisitaHandler il compito di  gestire  il
servizio.  Il  primo passo consiste nel reperire  le  informazioni
relative  alla  visita selezionata, pertanto  il  controllo  passa
all'istanza di VisiteManager. Quest'ultima, innanzitutto, mediante
l'istanza  di  Visite recupera tali informazioni e successivamente
delega  all'istanza  di  EsamiManager il compito  di  reperire  le
informazioni  associate  a tutti gli esami  relativi  alla  visita
selezionata. Tale oggetto, recuperate le informazioni mediante  le
istanze   di   Esame,   fornisce  i   risultati   all'istanza   di
VisiteManager   la  quale  a  sua  volta  restituisce   tutte   le
informazioni    reperite   a   ritroso   fino    all'istanza    di
GUIVisitaHandler.    Quest'ultima,    infine,    provvede     alla
visualizzazione   delle  informazioni  ricevute   sulla   maschera
relativa alla visualizzazione dettagliata delle visite (istanza di
GUIVisita).  Tale  funzionalit…  Š  stata  descritta  mediante  il
collaboration diagram di Fig. 3.12.</content>
      <parent_id />
    </artifact>
  </artifacts>
</artifacts_collection>